## Lekcja 1 – Markdown lekki język znaczników



[TOC]

### Wstęp 

Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o: 

1. **html** – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych, 
2. **Tex** (Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,
3. **XML** (Extensible Markup Language) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym do reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.



Przykład kodu html i jego interpretacja w przeglądarce: 

```html
<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
<meta charset="utf-8" />
<title>Przykład</title>
</head>
<body>
<p> Jakiś paragraf tekstu</p>
</body>
</html>
```



Przykład kodu Latex i wygenerowanego pliku w formacie pdf 

```latex
\documentclass[]{letter}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\begin{document}
\begin{letter}{Szanowny Panie XY}
\address{Adres do korespondencji}
\opening{}
\lipsum[2]
\signature{Nadawca}
\closing{Pozdrawiam}
\end{letter}
\end{document}
```



Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)

```xml
<!DOCTYPE html>
<html>
<body>
<svg height="100" width="100">
 <circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
</svg>
 </body>
</html>
```

W tym przypadku mamy np. znacznik np. <circle> parametry koła i który może być właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www). 

Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z rozszerzeniem docx, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.

```xml
$unzip -l test.docx
Archive: test.docx
 Length Date Time Name
--------- ---------- ----- ----
 573 2020-10-11 18:20 _rels/.rels
 731 2020-10-11 18:20 docProps/core.xml
 508 2020-10-11 18:20 docProps/app.xml
 531 2020-10-11 18:20 word/_rels/document.xml.rels
 1421 2020-10-11 18:20 word/document.xml
 2429 2020-10-11 18:20 word/styles.xml
 853 2020-10-11 18:20 word/fontTable.xml
 241 2020-10-11 18:20 word/settings.xml
 1374 2020-10-11 18:20 [Content_Types].xml
```

Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By wyeliminować powyższą niedogodność powstał **Markdown** - uproszczony język znaczników służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania i tak w 2016 r. opublikowano dokument <u>RFC 7764</u> który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:

-  CommonMark, 
- GitHub Flavored Markdown (GFM),
- Markdown Extra

### Podstawy składni 

Podany link: https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet zawiera opis podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki opis w języku polskim. 

#### Definiowanie nagłówków 

W tym celu używamy znaku kratki Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu.



![zdjęcie1](C:\Users\krzys\Desktop\zdjęcie1.png)

#### Definiowanie list



![zdjęcie2 ](C:\Users\krzys\Desktop\zdjęcie2 .png)

Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką. Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,-



#### Wyróżnianie tekstu

![zdjecie3](C:\Users\krzys\Desktop\zdjecie3.png)

#### Tabele

![zdjecie4](C:\Users\krzys\Desktop\zdjecie4.png)

Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:

#### Odnośniki do zasobów 

 [odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl)

[odnośnik do pliku](LICENSE.md)

[odnośnik do kolejnego zasobu][1]

[1]: http://google,com



#### Obrazki

![](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1")– obrazek z zasobów internetowych

![](logo.png) – obraz z lokalnych zasobów



#### Kod źródłowy dla różnych języków programowania 

![zdjecie5](C:\Users\krzys\Desktop\zdjecie5.png)

#### Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków



![zdjecie6](C:\Users\krzys\Desktop\zdjecie6.png)



### Edytory dedykowane

Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi

1. Edytor Typora - https://typora.io/ 

2. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview”





![zdjecie7](C:\Users\krzys\Desktop\zdjecie7.png)



### Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów

Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów pomiędzy różnymi formatami. 

Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:

 https://pandoc.org/demos.html 

Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: https://pandoc.org/installing.html 

Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie składu Latex (np. Na windows najlepiej sprawdzi się Miktex https://miktex.org/) 

Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej PATH miejsca jego położenia



![zdjecie8](C:\Users\krzys\Desktop\zdjecie8.png)



![zdjecie9](C:\Users\krzys\Desktop\zdjecie9.png)

Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując klasę latexa beamer. 

W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala: 

$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf
